\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Q4(1): 問題}

\begin{alertblock}{問題}
$REGULAR_{\text{TM}}$ と $\overline{REGULAR_{\text{TM}}}$ がどちらも Turing 認識不可能であることを示せ。
\end{alertblock}


\textbf{証明方針:} 定理 5.3 を用いて、以下の2つを示す。

\begin{enumerate}
  \item $\overline{A_{\text{TM}}} \le_{m} REGULAR_{\text{TM}}$ であること
  \item $A_{\text{TM}} \le_{m} \overline{REGULAR_{\text{TM}}}$ であること
\end{enumerate}

\end{frame}


\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Q4(1) 第1部: $\overline{REGULAR_{\text{TM}}}$ の認識不可能製}

定理 5.3 より、$A_{\text{TM}} \le_{m} REGULAR_{\text{TM}}$ が成り立つ。

補集合に対する帰着の性質より、これは $\overline{A_{\text{TM}}} \le_{m} \overline{REGULAR_{\text{TM}}}$ と同値である。

$\overline{A_{\text{TM}}}$ は Turing 認識不可能であるため、写像帰着の性質より $\overline{REGULAR_{\text{TM}}}$ も Turing 認識不可能である。

\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Q4(1) 第2部: $REGULAR_{\text{TM}}$ の認識不可能製}

入力 $\langle M, w \rangle$ から TM $M'$ を以下のように構成する。

$M'$（入力 $x$）:
\begin{enumerate}
  \item もし $x$ が $0^n 1^n$ （$n \ge 0$）の形でなければ拒否する。
  \item $M$ を $w$ に対して実行する。
  \item $M$ が受理したら $M'$ は受理する。
\end{enumerate}

このとき：
\begin{itemize}
  \item $M$ が $w$ を受理する $\Rightarrow$ $L(M') = \{0^n 1^n \mid n \ge 0\}$ （正規ではない）
  \item $M$ が $w$ を受理しない $\Rightarrow$ $L(M') = \emptyset$ （正規言語）
\end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Q4(1) 第2部: $REGULAR_{\text{TM}}$ の認識不可能製（続き）}

よって $\langle M, w \rangle \in A_{\text{TM}} \iff \langle M' \rangle \notin REGULAR_{\text{TM}}$

つまり $\langle M, w \rangle \in A_{\text{TM}} \iff \langle M' \rangle \in \overline{REGULAR_{\text{TM}}}$

このため $A_{\text{TM}} \le_{m} \overline{REGULAR_{\text{TM}}}$ が成立する。

$\overline{A_{\text{TM}}}$ は Turing 認識不可能であるため、写像帰着の性質より $REGULAR_{\text{TM}}$ も Turing 認識不可能である。

\end{frame}





